{
    "questions": [
        {
            "question": "1. איזו מן התשובות הבאות מתארת נכונה את הקשר שבין מחלה לאטיולוגיה?",
            "options": [
                ".1 תסמונת דאון - כרומוזום עודף",
                ".2 אוטם לבבי - עישון",
                ".3 זאבת אדמונתית (לופוס) - מין נשי",
                ".4 אלצהיימר - גיל"
            ],
            "correct_answer": ".1 תסמונת דאון - כרומוזום עודף",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "2. מה ההבדל בין תסמין (סימפטום) לסימן?",
            "options": [
                ".1 תסמין הוא אובייקטיבי ואילו סימן הוא סובייקטיבי",
                ".2 תסמין הוא חמור ואילו סימן פחות חמור",
                ".3 תסמין אינו ניתן למציאה בבדיקה גופנית בעוד שסימן ניתן למציאה",
                ".4 תסמין וסימן הם למעשה מושגים נרדפים"
            ],
            "correct_answer": ".3 תסמין אינו ניתן למציאה בבדיקה גופנית בעוד שסימן ניתן למציאה",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "3. מטופל בן 50 אשר אובחן לאחרונה עם שאת ממאירה בלבלב הגיע לרופאו לשיחה. במהלכה הסביר הרופא את העובדה המצערת שנותרו לו עוד 3 חודשים לחיות, גם לאחר טיפול מקסימלי או נסיון הוצאת הגידול. מה מהבאים נכון לגבי ההסבר של הרופא?",
            "options": [
                ".1 מתאר את האטיולוגיה",
                ".2 מתאר את הפתוגנזה",
                ".3 מתאר את הפרוגנוזה",
                ".4 מתאר את האפידמיולוגיה"
            ],
            "correct_answer": ".3 מתאר את הפרוגנוזה",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "4. דלקת ריאות חיידקית נגרמת כתוצאה מהתיישבות של חיידק בריאות. דבר זה מוביל לתהליך דלקתי המתרחש במקום בו החיידק התיישב, כתוצאה מכך, תהליך שחלוף הגזים נפגע וזה עלול לגרום לקוצר נשימה, קצב לב מהיר, וחמצון נמוך של הדם. התהליך הזה מתאר את:",
            "options": [
                ".1 גורמי הסיכון של המחלה",
                ".2 הפתוגנזה של המחלה",
                ".3 האטיולוגיה של המחלה",
                ".4 האנמנזה של המחלה"
            ],
            "correct_answer": ".2 הפתוגנזה של המחלה",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "5. מהי אבחנה מבדלת (Diagnosis Differential)?",
            "options": [
                ".1 האבחנה הסבירה ביותר",
                ".2 האבחנה שמבדילה בין מצב מחלה לבין מצב של בריאות",
                ".3 האבחנה הנדירה ביותר",
                ".4 המחלות האפשריות עבור מטופל זה ושעלולות לגרום לקליניקה זו"
            ],
            "correct_answer": ".4 המחלות האפשריות עבור מטופל זה ושעלולות לגרום לקליניקה זו",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "6. תאומים סיאמיים מהווים דוגמה ל:",
            "options": [
                ".1 מומים מטבוליים",
                ".2 מומים תזונתיים",
                ".3 מומים מולדים",
                ".4 מומים גנטיים"
            ],
            "correct_answer": ".3 מומים מולדים",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "7. מהו מצב פתולוגי?",
            "options": [
                ".1 כל חריגה מהתפקוד הנורמלי של הגוף",
                ".2 תפקוד נורמלי של גוף האדם",
                ".3 מצב הגוף לאחר המוות",
                ".4 מצב אשר נגרם ע''י מחלה בלבד"
            ],
            "correct_answer": ".1 כל חריגה מהתפקוד הנורמלי של הגוף",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "8. מטופל מתלונן על חולשה, תלונה זו מהווה דוגמה ל:",
            "options": [
                ".1 סימן",
                ".2 גורם אפידמיולגי",
                ".3 תסמין",
                ".4 גורם סיכון"
            ],
            "correct_answer": ".3 תסמין",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "9. התגלה חיסון חדש להפטיטיס C המונע את ההידבקות במחלה. משרד הבריאות השבדי החליט לחסן באופן מיידי את כל האוכלוסייה. מה צפוי לקרות בטווח הקצר?",
            "options": [
                ".1 היארעות (Incidence) המחלה תעלה",
                ".2 שכיחות המחלה תרד",
                ".3 שכיחות המחלה (Prevalence) תעלה",
                ".4 היארעות המחלה תרד"
            ],
            "correct_answer": ".4 היארעות המחלה תרד",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "10. מהי מחלה אדיופטית?",
            "options": [
                ".1 מחלה שיש לה מספר אטיולוגיות",
                ".2 מחלה שבה לא ניתן לצפות אילו איברים ייפגעו",
                ".3 מצב בו בעת מחלה קשה המטופל חווה את תסביך אדיפוס",
                ".4 מחלה שהגורם לה אינו ידוע"
            ],
            "correct_answer": ".4 מחלה שהגורם לה אינו ידוע",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "11. מחלות דלקתיות כוללות את כל הבאים פרט ל:",
            "options": [
                ".1 מחלות אוטואימוניות",
                ".2 אלרגיות",
                ".3 מחלות מטבוליות",
                ".4 אף אחת מהתשובות אינה כוללת מחלות דלקתיות"
            ],
            "correct_answer": ".3 מחלות מטבוליות",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "12. 2 חולים מגיעים לאותו רופא עם אותן תלונות. הראשון הוא גבר בן ,60 מעשן כבד, עם היסטוריה של אירועים לבביים, והשנייה היא בחורה בת ,24 בריאה בדר''כ. את החולה הראשון שולח הרופא בדחיפות ל-CT מוח ואילו את הבחורה הוא מזמן לביקורת כעבור שבוע. איזה מונח מדגימה הפסקה הנ''ל?",
            "options": [
                ".1 אבחנה מבדלת (Diagnosis Differential)",
                ".2 אינדקס חשד (Index of Suspicion)",
                ".3 EBM - Evidence Based Medicine",
                ".4 שכיחות המחלה (Prevalence) כפונקציה של היארעות (Incidence) המחלה"
            ],
            "correct_answer": ".2 אינדקס חשד (Index of Suspicion)",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "13. מהם שני המרכיבים של קליניקה של מחלה?",
            "options": [
                ".1 תסמינים ומדדים",
                ".2 מדדים וסימנים",
                ".3 סימנים ובדיקות",
                ".4 סימנים ותסמינים"
            ],
            "correct_answer": ".4 סימנים ותסמינים",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "14. מי מהבאים שייך לתחום האפידמיולוגיה?",
            "options": [
                ".1 גורמי סיכון תלויים וגורמי סיכון בלתי תלויים",
                ".2 אבחנה מבדלת ואינדקס חשד",
                ".3 שכיחות המחלה והארעות המחלה",
                ".4 פתוגנזה ופרוגנוזה"
            ],
            "correct_answer": ".3 שכיחות המחלה והארעות המחלה",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "15. מה נכון לגבי אנמנזה?",
            "options": [
                ".1 החלק החשוב ביותר בכל בדיקה",
                ".2 נועדה על מנת שהמטופל יכיר את הרופא ויבטח בו",
                ".3 אף תשובה אינה נכונה",
                ".4 מתבצעת במהלך הבדיקה הגופנית"
            ],
            "correct_answer": ".1 החלק החשוב ביותר בכל בדיקה",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "16. מה נכון לגבי אטיולוגיה?",
            "options": [
                ".1 אותה אטיולוגיה יכולה לגרום למחלות שונות",
                ".2 האטיולוגיה של כל המחלות ידועה",
                ".3 אטיולוגיה היא אוסף גורמי הסיכון למחלה",
                ".4 האטיולוגיה מנבאת את הצפי להחלמה"
            ],
            "correct_answer": ".1 אותה אטיולוגיה יכולה לגרום למחלות שונות",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "17. למחלה שהייתה משוכת מרפא נמצא טיפול יעיל וחדש המרפא את המחלה. מה נכון לגבי המחלה כעת?",
            "options": [
                ".1 היארעות המחלה תעלה",
                ".2 שכיחות המחלה תעלה",
                ".3 היארעות המחלה תרד",
                ".4 שכיחות המחלה תרד"
            ],
            "correct_answer": ".4 שכיחות המחלה תרד",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "18. מטופל אשר התגלה אצלו סרטן בלבלב, סיים את כל קווי הטיפול האפשריים למחלתו. לא הושג ריפוי למחלתו ואין טיפולים נוספים אשר ניתן להציע לו. המטופל סובל מכאבים בעוצמה גבוהה המוקלים ע''י משככי כאבים. טיפול במשככי כאבים הינו:",
            "options": [
                ".1 טיפול מונע",
                ".2 טיפול משמר",
                ".3 טיפול מרפא",
                ".4 טיפול פליאטיב"
            ],
            "correct_answer": ".4 טיפול פליאטיב",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "19. על פי שיטות הסיווג, אכונדרופלזיה היא דוגמה למחלה:",
            "options": [
                ".1 וסקולרית",
                ".2 מטבולית",
                ".3 זיהומית",
                ".4 גנטית"
            ],
            "correct_answer": ".4 גנטית",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "20. למטופל יש חום ,38.7 מדד זה מהווה דוגמא ל:",
            "options": [
                ".1 גורם אפידמיולוגי",
                ".2 גורם סיכון",
                ".3 תסמין",
                ".4 סימן"
            ],
            "correct_answer": ".4 סימן",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "21. מה מהבאים הוא סימן?",
            "options": [
                ".1 כאבים בחזה",
                ".2 דופק מהיר",
                ".3 קושי נשימה",
                ".4 עייפות"
            ],
            "correct_answer": ".2 דופק מהיר",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "22. איזה מהמשפטים הבאים נכון בנוגע למחלות?",
            "options": [
                ".1 לכל מחלה יש אטיולוגיה ידועה",
                ".2 לכל המחלות יש מהלך קבוע וברור",
                ".3 תמיד ניתן להסביר את הקשר בין הסימנים והסימפטומים לבין המחלה",
                ".4 מחלות מטבוליות יכולות לנבוע כתוצאה מהפרעות אלקטרוליטריות"
            ],
            "correct_answer": ".4 מחלות מטבוליות יכולות לנבוע כתוצאה מהפרעות אלקטרוליטריות",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "23. דלדול עצם (אוסאופרוזיס) כתוצאה משימוש ממושך בסטרואידים הוא דוגמא ל:",
            "options": [
                ".1 מחלות אידיופטיות",
                ".2 מחלות זיהומיות",
                ".3 מחלות גנטיות",
                ".4 מחלות טוקסיות"
            ],
            "correct_answer": ".4 מחלות טוקסיות",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "24. מה מהבאים מהווה שיטה לסיווג מחלות על פי ה-10-ICD?",
            "options": [
                ".1 אטיולוגי",
                ".2 מערכתי",
                ".3 קבוצתי",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "25. מה שגוי לגבי מהלך מחלה כרוני?",
            "options": [
                ".1 יכול להיות מתקדם, נסוג וחוזר",
                ".2 יכול להיות נשאר לאורך זמן ונעלם",
                ".3 יכול להיות נסוג וחוזר",
                ".4 יכול להיות מתקדם"
            ],
            "correct_answer": ".2 יכול להיות נשאר לאורך זמן ונעלם",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "26. המונח Evidence Based Medicine:",
            "options": [
                ".1 מתייחס לפתוגנזה של מחלה",
                ".2 טוען שיש לבסס את עמדתו של הרופא ומעמדו",
                ".3 נועד לחזק את עולם המחקר ולהעלות את חשיבותו בעולם הרפואה",
                ".4 טוען שיש לטפל רק על פי מחקרים קליניים רחבי היקף"
            ],
            "correct_answer": ".4 טוען שיש לטפל רק על פי מחקרים קליניים רחבי היקף",
            "topic": "מבוא"
        },
        {
            "question": "27. מה מאפיין את הכלמידיה?",
            "options": [
                ".1 זהו חיידק אטיפי שאין לו דופן תא",
                ".2 זהו חיידק המסוגל לחיות ולהתרבות ללא תא מארח",
                ".3 זהו חיידק אטיפי שאין לו אנזים המייצר ATP",
                ".4 תשובות 1 ו3- נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".3 זהו חיידק אטיפי שאין לו אנזים המייצר ATP",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "28. מה שגוי לגבי פתוגנים חוץ תאיים?",
            "options": [
                ".1 הם מתרבים מחוץ לתאי הגוף",
                ".2 התגובה הדלקתית שנוצרת מכילה תאים פולימורפונוקליאריים",
                ".3 הקבוצה כוללת מיקופלסמה, טפיל רב תאי ורוב החיידקים",
                ".4 הקבוצה כוללת נגיפים"
            ],
            "correct_answer": ".4 הקבוצה כוללת נגיפים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "29. מי מהמחלות הבאות קיימת במאגר חייתי (זואונוטי)?",
            "options": [
                ".1 כלבת",
                ".2 מלריה",
                ".3 טטנוס",
                ".4 תשובות 1 + 2 נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 תשובות 1 + 2 נכונות",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "30. מחלת המלריה נגרמת בגלל:",
            "options": [
                ".1 חיידק",
                ".2 וירוס",
                ".3 פטריה",
                ".4 טפיל"
            ],
            "correct_answer": ".4 טפיל",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "31. מי מבין היצורים הבאים לא שייך למשפחת האאוקריוטיים ?",
            "options": [
                ".1 פרוטוזואה",
                ".2 בני אדם",
                ".3 חיידקים",
                ".4 תשובות 1 ו3- נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".3 חיידקים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "32. מי מהחיידקים הבאים אינו חיידק אטיפי?",
            "options": [
                ".1 ריקציה",
                ".2 כלמידיה",
                ".3 כולרה",
                ".4 מיקופלסמה"
            ],
            "correct_answer": ".3 כולרה",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "33. מה נכון לגבי חיידקים גרם שליליים?",
            "options": [
                ".1 אלימים יותר מחיידקים גרם חיוביים",
                ".2 מכילים שתי שכבות של ממברנה",
                ".3 עמידים יותר לאנטיביוטיקה",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "34. מה שגוי לגבי הסימנים של תולעי מציצה?",
            "options": [
                ".1 מופיעות הקאות דמיות",
                ".2 מופיעה דלקת בשלפוחית השתן",
                ".3 מופיעה אנמיה",
                ".4 מופיע שלשול דמ"
            ],
            "correct_answer": ".1 מופיעות הקאות דמיות",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "35. מיהם המיקרואורגניזמים שעלולים, בתנאים של דיכוי חיסוני בלבד, לגרום למחלה?",
            "options": [
                ".1 פתוגנים",
                ".2 אופורטוניסטים",
                ".3 חיידקים מומתים",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".2 אופורטוניסטים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "36. מה נכון לגבי פרוטוזואות?",
            "options": [
                ".1 מרביתן עמידות בפני אנטיביוטיקה",
                ".2 מסוגלות להתקיים רק בתוך תאי הגוף",
                ".3 הן טפילים רב-תאיים",
                ".4 מועברות על-ידי בעל חיים (וקטור)"
            ],
            "correct_answer": ".4 מועברות על-ידי בעל חיים (וקטור)",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "37. מה נכון לגבי זיהום ודלקת?",
            "options": [
                ".1 אודם, חום, נפיחות וכאב הם סימנים של זיהום בלבד",
                ".2 אין כל קשר בין שני הדברים",
                ".3 כל דלקת מקורה בזיהום",
                ".4 זיהום יגרום לדלקת, לעיתים דלקת מקורה בזיהום ולעיתים בסיבה אחרת"
            ],
            "correct_answer": ".4 זיהום יגרום לדלקת, לעיתים דלקת מקורה בזיהום ולעיתים בסיבה אחרת",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "38. מה נכון לגבי נגיף ה-HIV?",
            "options": [
                ".1 מתרבה מחוץ לתאי גופנו",
                ".2 מתרבה בצורה בינארית",
                ".3 יש לו יכולת להשתלב בתוך הדנ''א של התא המארח",
                ".4 פוגע במוח בלבד"
            ],
            "correct_answer": ".3 יש לו יכולת להשתלב בתוך הדנ''א של התא המארח",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "39. קבוצת פרוקי הרגליים מחולקת לתתי קבוצות. מה שגוי לגבי קבוצת החרקים בעלי שש רגליים?",
            "options": [
                ".1 כוללת קרדית",
                ".2 כוללת פרעוש",
                ".3 כוללת זבוב",
                ".4 כוללת כינה"
            ],
            "correct_answer": ".1 כוללת קרדית",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "40. מה מהבאים אינו חלק מסיווג כלל הפתוגנים?",
            "options": [
                ".1 האזור בו הם פועלים",
                ".2 דרך ההתפשטות",
                ".3 צורת הפתוגן",
                ".4 התגובה הדלקתית"
            ],
            "correct_answer": ".3 צורת הפתוגן",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "41. במהלך טיול להודו, אתה אוכל במסעדה מקומית. אתה מקבל את הצלחת מידיו של המלצר שיצא מהשירותים מבלי שניגב ידיים, אם תשלשל כעבור מספר ימים, הרי שהייתה בו העברה מסוג?",
            "options": [
                ".1 נישא באוויר (Airborne)",
                ".2 פקאלי-אוראלית  (Feco-Oral)",
                ".3 הדבקה טיפתית (Droplet)",
                ".4 מגע ישיר (Contact Direct)"
            ],
            "correct_answer": ".2 פקאלי-אוראלית  (Feco-Oral)",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "42. כנגד מי מהפתוגנים הבאים, שימוש באנטיביוטיקה עשוי להיות יעיל?",
            "options": [
                ".1 חיידקים",
                ".2 טפילים",
                ".3 פטריות",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "43. מי אינה מחלה הנגרמת ע''י פרוטוזואה?",
            "options": [
                ".1 מחלת השינה",
                ".2 מלריה",
                ".3 מחלת הבילהרציה",
                ".4 לישמניאזיס (שושנת יריחו)"
            ],
            "correct_answer": ".3 מחלת הבילהרציה",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "44. מה מהבאים הוא מנגנון הגנה בפני פלישת פטריות לגוף?",
            "options": [
                ".1 התחלופה הנמוכה של תאי אפיתל",
                ".2 עישון סיגריות",
                ".3 החומציות של העור",
                ".4 המזון שאותו אנחנו אוכלים"
            ],
            "correct_answer": ".3 החומציות של העור",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "45. יוסי, חקלאי מקיבוץ מגידו, הוא בחור חסון, הוא מקרוהן )דלקת של המעיים( ומטופל בסטרואידים. פרט לכך הוא אוכל בשר שלוש פעמים בשבוע מגיל צעיר, ומקפיד לשתות תה צמחים לצד דבר מתיקה בשעה .4 בגיל 50 הוא החל להרגיש חולשה ולצערו הוא נתקף בשיעול, חום ונזלת. מה מהגורמים הבאים עלול להוות גורם אפשרי להחלשת המערכת החיסונית?",
            "options": [
                ".1 סטרואידים",
                ".2 צריכת בשר",
                ".3 צריכת סוכר",
                ".4 קורה שחולים, אין לכך קשר לסיפור המקרה"
            ],
            "correct_answer": ".1 סטרואידים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "45. אצל מי נראה זיהומים פטרייתיים סיסטמיים (מערכתיים)?",
            "options": [
                ".1 אצל נשים בגיל הפוריות",
                ".2 אצל זכרים בעל צבע עור בהיר",
                ".3 אצל ילדים קטנים",
                ".4 אצל מדוכאי חיסון"
            ],
            "correct_answer": ".4 אצל מדוכאי חיסון",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "47. מה אינו נכון לגבי צביעת גראם בחיידקים?",
            "options": [
                ".1 חיידקי גראם חיוביים מכילים ליפופליסכרידים בניגוד לחיידקי גראם שליליים",
                ".2 ההבדל בצביעה בין גראם חיובי לגראם שלילי נובע מהבדלים בדופן התא",
                ".3 גראם חיובי ייראה סגול ואילו גראם שלילי ייראה ורוד",
                ".4 חיידקי גראם שלילי בד''כ אלימים יותר מחיידקי גראם חיוב"
            ],
            "correct_answer": ".1 חיידקי גראם חיוביים מכילים ליפופליסכרידים בניגוד לחיידקי גראם שליליים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "48. מה מהבאים נכון לגבי מחזור לטנטי (ליזוגני) של נגיף?",
            "options": [
                ".1 80 אחוזים מהנגיפים נמצאים במחזור לטנטי",
                ".2 במידה והנגיף נכנס למחזור לטנטי הוא יישאר כך לנצח",
                ".3 במידה ותא מתחלק כשהוא נגוע בגיף במחזור לטנטי, יוכפל אף החומר הגנטי של הנגיף",
                ".4 במחזור לטנטי הגיף מתרבה ובסופו של דבר מפוצץ את התא"
            ],
            "correct_answer": ".3 במידה ותא מתחלק כשהוא נגוע בגיף במחזור לטנטי, יוכפל אף החומר הגנטי של הנגיף",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "49. איזה מהבאים אינו חלק מהפוסטולטים של קוך?",
            "options": [
                ".1 החיידק צריך להיות בכל החיות החולות",
                ".2 יש לגדל את החיידק על מספר מצעי גידול",
                ".3 בתהליך כולו מתבצע בידוד של החיידק פעמיים",
                ".4 הדבקה של חיה בחיידק שגדל בתרבית יגרום לאותה מחלה"
            ],
            "correct_answer": ".2 יש לגדל את החיידק על מספר מצעי גידול",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "50. כיצד מוגרה מחלת האבעבועות השחורות?",
            "options": [
                ".1 יצירת חיסון מחלבנים שלא חלו",
                ".2 הדבקה של כלל האוכלוסייה ע''י שתיית הנגיף",
                ".3 יצירת חיסון מנוזלי אבעבועות של פרות חולות",
                ".4 הרחקה ובידוד של כל התושבים שחלו"
            ],
            "correct_answer": ".3 יצירת חיסון מנוזלי אבעבועות של פרות חולות",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "51. מה נכון לגבי מבנה החיידק?",
            "options": [
                ".1 קיימים חיידקים רב תאיים",
                ".2 קיימים חיידקים עם גרעין תא",
                ".3 החיידק מסוגל לייצר DNA אך לא RNA",
                ".4 לחיידקים דופן תא קשיח ולחלקם גם קפסולה"
            ],
            "correct_answer": ".4 לחיידקים דופן תא קשיח ולחלקם גם קפסולה",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "52. מי מהבאים אינו פתוגן תוך תאי ?",
            "options": [
                ".1 ריקציה",
                ".2 טפילים רב תאיים",
                ".3 פריאונים",
                ".4 נגיפים"
            ],
            "correct_answer": ".2 טפילים רב תאיים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "53. מה מהבאים נכון בנוגע למחזור הליטי בנגיף?",
            "options": [
                ".1 השלב הגורם למחלה כרונית, לדוגמא: דלקת כבד נגיפית מסוג B",
                ".2 השלב בו הנגיף נבלע בשלמותו על ידי התא (אנדוציטוזה)",
                ".3 מצב רדום בו הנגיף משתלב בדנ''א של התא המאכסן",
                ".4 השלב בו הנגיף משתק את הגרעין של התא המאכסן"
            ],
            "correct_answer": ".4 השלב בו הנגיף משתק את הגרעין של התא המאכסן",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "54. מה נכון לגבי שמרים?",
            "options": [
                ".1 הם תת קבוצה של טפילים",
                ".2 רבייה מינית נעשית ע''י שלוחות ארוכות בשם קורים",
                ".3 הם רב תאיים",
                ".4 מתרבים בצורה מינית וא-מינית"
            ],
            "correct_answer": ".4 מתרבים בצורה מינית וא-מינית",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "55. כנגד מי מהבאים הטיפול האנטיביוטי אינו יעיל ?",
            "options": [
                ".1 פרוטזואות",
                ".2 פטריות",
                ".3 נגיפים (וירוסים)",
                ".4 חיידקים אטיפיים"
            ],
            "correct_answer": ".3 נגיפים (וירוסים)",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "56. מה שגוי לגבי ריקציה?",
            "options": [
                ".1 מועברת מאדם לאדם ע''י חרקים",
                ".2 הממברנה שלה רעועה וגורמת לכך שאינה יכולה לחיות מחוץ לציטופלסמה של תא אחר",
                ".3 פתוגן תוך תאי",
                ".4 עמידה לאנטיביוטיקה"
            ],
            "correct_answer": ".4 עמידה לאנטיביוטיקה",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "57. מה נכון לגבי שמרים?",
            "options": [
                ".1 מתרבים על ידי היתוך של שני שמרים",
                ".2 יכולים ליצור נבגים",
                ".3 מכילים קורים",
                ".4 יצורים רב תאיים"
            ],
            "correct_answer": ".1 מתרבים על ידי היתוך של שני שמרים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "58. מה נכון לגבי צביעת גראם בחיידקים?",
            "options": [
                ".1 צביעת גראם שלילי תראה סגולה ואילו צביעת גראם חיובי תראה ורודה",
                ".2 צביעת גראם תבדיל בין חיידקים טיפוסיים (טיפיים) לחיידקים לא-טיפוסיים (א-טיפיים)",
                ".3 חיידקי גראם שליליים מכילים ליפופוליסכרידים",
                ".4 חיידקי גראם חיובי בדרך כלל אלימים יותר מחיידקי גראם שלילי"
            ],
            "correct_answer": ".3 חיידקי גראם שליליים מכילים ליפופוליסכרידים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "59. מי מבין הצמדים הבאים שגוי ?",
            "options": [
                ".1 אסקריס גורם לדלקת בתוספתן (Appendix)",
                ".2 טריכומונס גורם לזיהום לדני (Vagina)",
                ".3 שרשור גורם לזיהום בכבד",
                ".4 פלסמודיום גורם למלריה"
            ],
            "correct_answer": ".3 שרשור גורם לזיהום בכבד",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "60. מי מהבאים אינו מהווה דוגמה למחלה חיידקית?",
            "options": [
                ".1 צפדת (Clostridium Tetani)",
                ".2 דבר (Yersinia Pestis)",
                ".3 כלבת (Rabies)",
                ".4 שחפת (Mycobacterium Tuberculosis)"
            ],
            "correct_answer": ".3 כלבת (Rabies)",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "61. חיידקים מתרבים בצורה של:",
            "options": [
                ".1 חלוקה בינארית",
                ".2 מיטוזה",
                ".3 מיוזה",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".1 חלוקה בינארית",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "62. מחלות נגיפיות עלולות לגרום לפריחות או נגעים. איזו מחלה מהבאות המלווה בפריחה אינה נגרמת ע''י נגיף?",
            "options": [
                ".1 אדמת",
                ".2 חצבת",
                ".3 אבעבועות רוח",
                ".4 קדחת כתמים ים תיכונית (ריקציה)"
            ],
            "correct_answer": ".4 קדחת כתמים ים תיכונית (ריקציה)",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "63. מה נכון לגבי פטריות?",
            "options": [
                ".1 מתחלקות לתתי קבוצות של שמרים ותולעים",
                ".2 מתרבות ע''י רבייה מינית בלבד",
                ".3 אין להן גרעין מוגדר",
                ".4 יש להן מאפיינים אאוקריוטים וגם פרוקריוטים"
            ],
            "correct_answer": ".4 יש להן מאפיינים אאוקריוטים וגם פרוקריוטים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "64. מה מהבאים נכון לגבי חיידקים א-טיפיים?",
            "options": [
                ".1 לא נצבעים בצביעת גראם",
                ".2 חסרים להם מבנים מסוימים",
                ".3 מאפיינים מאוד זיהומים אופרטוניסטיים",
                ".4 עמידים למרבית האנטיביוטיקות"
            ],
            "correct_answer": ".2 חסרים להם מבנים מסוימים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "65. מה נכון לגבי פטריות?",
            "options": [
                ".1 צביעת גראם משמשת להבחנה בין שמרים לעובשים",
                ".2 עובשים הם חד תאיים",
                ".3 זיהומים פטרתיים נפוצים במדוכאי חיסון",
                ".4 הן יצורים פרוקריוטיים"
            ],
            "correct_answer": ".3 זיהומים פטרתיים נפוצים במדוכאי חיסון",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "66. מה נכון לגבי מחלת האבעבועות השחורות ?",
            "options": [
                ".1 האחרון שנפטר ממחלה זו, היה ישראלי בשנת 2002",
                ".2 החיסון איפשר להוריד את מספר הנדבקים, אך עדיין יש נדבקים במחלה",
                ".3 המחלה התגלתה לראשונה בשבדיה בשנת 1754",
                ".4 החיסון הוריד את התחלואה במחלה ל- 0"
            ],
            "correct_answer": ".4 החיסון הוריד את התחלואה במחלה ל- 0",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "67. מה ההבדל בין פתוגן לאופורטוניסט ?",
            "options": [
                ".1 פתוגן הוא גורם מחלה ואופורטוניסט גורם למחלה רק בתנאים מסויימים",
                ".2 פתוגן ואופורטוניסט תמיד יגרמו למחלה",
                ".3 פתוגן לא גורם למחלה ואופורטוניסט כן גורם למחלה",
                ".4 פתוגן גורם למחלה ואופורטינסט לא גורם למחלה"
            ],
            "correct_answer": ".1 פתוגן הוא גורם מחלה ואופורטוניסט גורם למחלה רק בתנאים מסויימים",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "68. כיצד ניתן להדבק בחצבת ?",
            "options": [
                ".1 מגע מיני עם חולה",
                ".2 שאיפת חלקיקי רוק של חולה",
                ".3 מגע עם דם של חולה",
                ".4 מגע עם צואה של חולה"
            ],
            "correct_answer": ".2 שאיפת חלקיקי רוק של חולה",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "69. מה נכון לגבי צביעת גראם ?",
            "options": [
                ".1 גראם שלילי ייצבע בוורוד",
                ".2 גראם שלילי פחות אלים מגראם חיובי",
                ".3 גראם שלילי ייצבע בסגול",
                ".4 לחיידק גראם שלילי יש דופן עשויה שכבה עבה של פפטידוגליקן"
            ],
            "correct_answer": ".1 גראם שלילי ייצבע בוורוד",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "70. לאיזו מהמחלות הבאות יש מחולל חיידקי ?",
            "options": [
                ".1 אדמת",
                ".2 קורונה",
                ".3 שעלת",
                ".4 חצבת"
            ],
            "correct_answer": ".3 שעלת",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "71. מחלת קרויצפלד יעקב (CJD) היא דוגמא למחלה הנגרמת על ידי:",
            "options": [
                ".1 נגיף (וירוס)",
                ".2 פטריה",
                ".3 חיידק",
                ".4 פריאון"
            ],
            "correct_answer": ".4 פריאון",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "72. לישמניאזיס (שושנת יריחו) הוא זיהום:",
            "options": [
                ".1 נגיפי",
                ".2 טפילי",
                ".3 פריאוני",
                ".4 חיידק"
            ],
            "correct_answer": ".2 טפילי",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "73. איזו מהמחלות הבאות מגדילה את הסיכון לזיהומים פטרייתיים אופורטוניסטים?",
            "options": [
                ".1 כשל כלייתי",
                ".2 כשל כבדי",
                ".3 סוכרת",
                ".4 כשל לבבי"
            ],
            "correct_answer": ".3 סוכרת",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "74. מה מבין הבאים משפיע על תוצאות צביעת גרם?",
            "options": [
                ".1 כל התשובות נכונות",
                ".2 עובי שכבת הפפטידוגליקן",
                ".3 מספר המיטוכונדריות בתא החיידק",
                ".4 עובי קרום התא (ממברנה) של החיידק"
            ],
            "correct_answer": ".2 עובי שכבת הפפטידוגליקן",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "75. ישראלה, בת ,25 החלה להתלונן על חום, תחושת אי נוחות באגן, וכאב במותן שמאל. לאחר בדיקה גופנית ומספר בדיקות מעבדה, נמצא כי ישנו זיהום באחת ממערכות גופה, על פי הסימנים והסימפטומים המתוארים, איזו מערכת מעורבת בסבירות הגבוהה ביותר?",
            "options": [
                ".1 מערכת הדם",
                ".2 מערכת השתן",
                ".3 מערכת העיכול",
                ".4 מערכת המרה (צינורות המרה וכיס המרה)"
            ],
            "correct_answer": ".2 מערכת השתן",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "76. מי מהבאות אינה מחלת פריאונים?",
            "options": [
                ".1 מחלת הפרה המשוגעת",
                ".2 קדחת כתמים ים תיכונית (ריקציה)",
                ".3 מחלת KURU",
                ".4 מחלת קרויצפלד יעקב CJD"
            ],
            "correct_answer": ".2 קדחת כתמים ים תיכונית (ריקציה)",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "77. מה אינו מהווה גורם סיכון להתפתחות אלרגיה?",
            "options": [
                ".1 חוסר חשיפה למחלות זיהומיות בילדות",
                ".2 הורים אטופיים",
                ".3 עודף משקל",
                ".4 עישון"
            ],
            "correct_answer": ".3 עודף משקל",
            "topic": "מחלות זיהומיות"
        },
        {
            "question": "78. מה נכון לגבי חיקוי מולקולרי?",
            "options": [
                ".1 מערכת החיסון תוקפת חלבון בגוף בתגובה לנטילת אנטיביוטיקה",
                ".2 מערכת החיסון תוקפת חלבון בגוף בתגובה למתח נפשי גבוה",
                ".3 מערכת החיסון \"משתכללת\" ותוקפת חלבון עצמי בעקבות חשיפה לחלבון זר",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".3 מערכת החיסון \"משתכללת\" ותוקפת חלבון עצמי בעקבות חשיפה לחלבון זר",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "79. מי מהתאים הוא פאגוציט?",
            "options": [
                ".1 מאקרופאג",
                ".2 אאוזינופיל",
                ".3 B תא",
                ".4 T תא"
            ],
            "correct_answer": ".1 מאקרופאג",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "80 של מערכת החיסון פועלת האלרגיה הקלאסית (Hypersensitivity) באיזה מבין ארבעת מנגנוני רגישות יתר?",
            "options": [
                ".1 (IgE הפרשת נוגדני) סוג 1",
                ".2 סוג 2 (הזרוע ההומורלית)",
                ".3 סוג 3 (שקיעת קומפלקס אנטיגן-נוגדן)",
                ".4 סוג 4 (הזרוע התאית)"
            ],
            "correct_answer": ".1 (IgE הפרשת נוגדני) סוג 1",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "81. מה מהבאים נכון לגבי שכיחות האלרגיה באוכלוסיה?",
            "options": [
                ".1 כ50%- מהאוכלוסיה סובלת מאלרגיה כלשהי",
                ".2 בין 20-30% מהאוכלוסיה סובלת מאלרגיה כלשהי",
                ".3 לא ניתן לדעת את השכיחות של אלרגיה באוכלוסיה",
                ".4 כ10%- מהאוכלוסיה אלרגית למוצר מזון כלשהו"
            ],
            "correct_answer": ".2 בין 20-30% מהאוכלוסיה סובלת מאלרגיה כלשהי",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "82. מה נכון לגבי תגובת אלרגיה מאוחרת?",
            "options": [
                ".1 הרס תאים וממברנות גורם לשחרור פוספוליפידים",
                ".2 ישנה הפרשת אדרנלין והיסטמין",
                ".3 פוסםוליפידים מתפרקים להיסטמין וסרוטינין",
                ".4 אף אחת מהתשובות אינה נכונה"
            ],
            "correct_answer": ".1 הרס תאים וממברנות גורם לשחרור פוספוליפידים",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "83. איזה מהחומרים הבאים גורם לביטוי הקליני של תגובה אנפליקטית?",
            "options": [
                ".1 דופמין",
                ".2 אדרנלין",
                ".3 היסטמין",
                ".4 נור-אדרנלין"
            ],
            "correct_answer": ".3 היסטמין",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "84. איזה מבין החיסונים הבאים מעניק הגנה לטווח קצר?",
            "options": [
                ".1 חיסון סביל",
                ".2 חיסון חלופי",
                ".3 חיסון פעיל",
                ".4 חיסון שניוני"
            ],
            "correct_answer": ".1 חיסון סביל",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "85. מה מהבאים הינו מסכן חיים בשוק אנאפילקטי?",
            "options": [
                ".1 ירידת לחץ דם",
                ".2 גרד",
                ".3 דמעת",
                ".4 תשובות 1 ו2- נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".1 ירידת לחץ דם",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "86. מה מהבאים נכון לגבי תאי מערכת החיסון באנשים אטופיים?",
            "options": [
                ".1 TH-1 ישנה עליה",
                ".2 TH-2 ישנה ירידה ב",
                ".3 ישנה עליה באריתרוציטים",
                ".4 TH-1 ישנה ירידה ב"
            ],
            "correct_answer": ".4 TH-1 ישנה ירידה ב",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "87. מהו הטיפול האופייני למרבית המחלות האוטואימוניות?",
            "options": [
                ".1 השתלת תימוס",
                ".2 הקרנות",
                ".3 כריתת תימוס",
                ".4 השריית דיכוי חיסוני על ידי סטרואידים או גורמים אחרים"
            ],
            "correct_answer": ".4 השריית דיכוי חיסוני על ידי סטרואידים או גורמים אחרים",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "88. מה מהווה טיפול נגד אלרגיה?",
            "options": [
                ".1 סטרואידים",
                ".2 אימונותרפיה",
                ".3 אנטיהיסטמינים",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "89. מה שגוי לגבי טרשת נפוצה (מחלה אוטואימונית)?",
            "options": [
                ".1 פעילים TH-1 תאי",
                ".2 ישנה תקיפה של המיאלין העוטף את הנוירונים",
                ".3 מקרופאגים הורסים את המיאלין",
                ".4 בזופילים הורסים את המיאלין"
            ],
            "correct_answer": ".4 בזופילים הורסים את המיאלין",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "90. מה מהבאים משותף לאלרגיה ולמחלות אוטואימוניות?",
            "options": [
                ".1 מערכת החיסון תוקפת אנטיגנים שאינם מזיקים לה",
                ".2 בשני המנגנונים מערכת החיסון גורמת נזק לגוף",
                ".3 מערכת החיסון תוקפת אנטיגנים חיצוניים לגוף",
                ".4 תשובות 1 ו2- נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 תשובות 1 ו2- נכונות",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "91. מה מהבאים עשוי להגדיר תגובה אלרגית כשוק אנאפילקטי?",
            "options": [
                ".1 ירידת לחץ דם",
                ".2 תחושת גירוד חריפה",
                ".3 הקאות",
                ".4 שלפוחיות על גבי העור"
            ],
            "correct_answer": ".1 ירידת לחץ דם",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "92. מה מהבאים נכון לגבי שכיחות אלרגיה באוכלוסיה?",
            "options": [
                ".1 שכיחות המחלה ירדה בכשלושים אחוז בעשר השנים האחרונות",
                ".2 שכיחות המחלה ירדה בכחמישים אחוז בעשר השנים האחרונות",
                ".3 שכיחות המחלה הוכפלה פי 8 בעשרים השנים האחרונות",
                ".4 שכיחות המחלה הוכפלה בעשרים השנים האחרונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 שכיחות המחלה הוכפלה בעשרים השנים האחרונות",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "93. מדוע אלרגן מעורר אלרגיה אצל אנשים הנוטים לסבול מאלרגיה?",
            "options": [
                ".1 תזונה לא נכונה",
                ".2 הסיבה לכך שאלרגן מעורר את מערכת החיסון לא ידועה",
                ".3 שימוש יתר במשככי כאב",
                ".4 שימוש כרוני מתרופות מרשם"
            ],
            "correct_answer": ".2 הסיבה לכך שאלרגן מעורר את מערכת החיסון לא ידועה",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "94. תגובה אלרגית מיידית מתרחשת במהרה לאחר חשיפה לאלרגן. מה מהבאים שגוי לגבי תגובת הגוף?",
            "options": [
                ".1 קיימת הרחבת כלי דם",
                ".2 ישנו כיווץ סימפונות",
                ".3 מופיע גרד וכאב מקומי",
                ".4 ישנם דימומים מהאף"
            ],
            "correct_answer": ".4 ישנם דימומים מהאף",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "95. מה ההבדל בין אלרגיה למחלה אוטואימונית?",
            "options": [
                ".1 אלרגיה היא מחלה כרונית ואילו מחלה אוטואימונית היא אקוטית",
                ".2 באלרגיה האנטיגן הוא חיצוני לגוף ובמחלות אוטואימיוניות האנטיגן הוא פנימי",
                ".3 אלרגיה יכולה לקצר חיים ואילו מחלה אוטואימיונית לא",
                ".4 אלרגיה היא מחלה של ילדים ואילו מחלה אוטואימיונית לא"
            ],
            "correct_answer": ".2 באלרגיה האנטיגן הוא חיצוני לגוף ובמחלות אוטואימיוניות האנטיגן הוא פנימי",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "96. מי הנוגדן העיקרי המשתתף בפתוגנזה של אלרגיה?",
            "options": [
                ".1 lgG",
                ".2 lgM",
                ".3 lgE",
                ".4 lgA"
            ],
            "correct_answer": ".3 lgE",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "97. איזה מבין החיסונים הבאים מעניק הגנה לטווח הארוך?",
            "options": [
                ".1 חיסון סביל",
                ".2 חיסון פעיל",
                ".3 חיסון חלופי",
                ".4 חיסון שניוני"
            ],
            "correct_answer": ".2 חיסון פעיל",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "98. מה מהבאים נכון לגבי תגובה אלרגית מאוחרת?",
            "options": [
                ".1 לרוב שיא התגובה הוא בין 6-8 שעות לאחר החשיפה",
                ".2 לרוב שיא התגובה הוא כ48- שעות לאחר החשיפה",
                ".3 אינה קיימת במבוגרים כלל",
                ".4 אינה קיימת בילדים כלל"
            ],
            "correct_answer": ".1 לרוב שיא התגובה הוא בין 6-8 שעות לאחר החשיפה",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "99. מה מהבאים נכון לגבי חולה אטופי?",
            "options": [
                ".1 IgE בבדיקת דם נצפה למצוא אצלו ריבוי",
                ".2 בבדיקת דם ניתן למצוא אצלו אנמיה",
                ".3 בבדיקת דם נצפה למצוא אצלו ריבוי מאקרופאגים",
                ".4 בבדיקת שתן נצפה למצוא אצלו סוכר גבוה"
            ],
            "correct_answer": ".1 IgE בבדיקת דם נצפה למצוא אצלו ריבוי",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "100. מה שגוי לגבי אבחנה של אלרגיה?",
            "options": [
                ".1 יש לקחת אנמנזה רחבה ומקיפה",
                ".2 ניתן לבצע מבחן כמות IgA בדם",
                ".3 מבצעים בדיקה פיזיקלית של איזור הפנים והריאות",
                ".4 מבצעים מבחני עור-חשיפה לאנטיגן גורמת ל-Wheal&Flare"
            ],
            "correct_answer": ".3 מבצעים בדיקה פיזיקלית של איזור הפנים והריאות",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "101. :מסוג (Hypersensitivity) הרס תאים על-ידי נוגדנים בתיווך מערכת המשלים הוא דוגמא לרגישות יתר",
            "options": [
                ".1 I",
                ".2 II",
                ".3 III",
                ".4 IV"
            ],
            "correct_answer": ".4 IV",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "102. אסתמה היא דוגמה למחלה במנגנון \"רגישות יתר\" מסוג .1 מה מאפיין מנגנון זה ?",
            "options": [
                ".1 IgE מתווך על ידי נוגדנים מסוג",
                ".2 IgG מתווך על ידי נוגדנים מסוג",
                ".3 מתווך על ידי תאים",
                ".4 T מתווך על ידי תאי"
            ],
            "correct_answer": ".1 IgE מתווך על ידי נוגדנים מסוג",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "103. בטרשת נפוצה יש פגיעה תאית בחומר מסויים במערכת העצבים. מה שמו ?",
            "options": [
                ".1 מיאלין",
                ".2 אסטרוציטים",
                ".3 תאי קופפר",
                ".4 תאי בטא"
            ],
            "correct_answer": ".1 מיאלין",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "104. מחלת הזאבת האדמנתית מתאפיינת במנגנון:",
            "options": [
                ".1 רגישות יתר מסוג 1",
                ".2 רגישות יתר מסוג 2",
                ".3 רגישות יתר מסוג 3",
                ".4 רגישות יתר מסוג 4"
            ],
            "correct_answer": ".3 רגישות יתר מסוג 3",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "105. סטודנט א': \"רגישות יתר מסוג 2 גורמת למחלות אוטואימוניות מוגבלות לאיברים מסויימים, רגישות יתר מסוג 3 גורמת למחלות סיסטמיות\" סטודנט ב': \"רגישות יתר מסוג 2 גורמת למחלות סיסטמיות, רגישות יתר מסוג 3 גורמת למחלות אוטואימוניות מוגבלות לאיברים מסויימים\" מי צודק?",
            "options": [
                ".1 'סטודנט א",
                ".2 'סטודנט ב",
                ".3 שניהם צודקים",
                ".4 שניהם טועים"
            ],
            "correct_answer": ".1 'סטודנט א",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "106. :מסוג (Hypersensitivity) קומפלקסים של אנטיגן-נוגדן ששוקעים על רקמות הגוף וגורמים להפעלת מערכת המשלים זו דוגמא לרגישות יתר",
            "options": [
                ".1 I",
                ".2 II",
                ".3 III",
                ".4 IV"
            ],
            "correct_answer": ".3 III",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "107. ?IV מסוג (Hypersensitivity) מה מהבאות אינה מחלת אוטואימונית מקומית הנוצרת מתגבות רגישות יתר",
            "options": [
                ".1 I סכרת נעורים מסוג",
                ".2 טרשת נפוצה",
                ".3 זאבת אדמנתית-לופוס",
                ".4 האשימוטו"
            ],
            "correct_answer": ".3 זאבת אדמנתית-לופוס",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "108. מה מהבאים מתאר נכונה את הפתוגזנה של התגובה האלרגית בחשיפה שנייה?",
            "options": [
                ".1 הפעלת תאי מאסט IgE ייצור-B הפעלת לימפוציט - T זיהוי ע\"י לימפוציט מסוג",
                ".2 קיימים ע\"י תאי מאסט - שחרור בועיות היסטמין וסרוטונין IgE קשיר אלרגן לנוגדני",
                ".3 שחרור בועיות היסטמין וסרוטונין - B קיימים תאי IgG קשיר אלרגן לנוגדני",
                ".4 B שחרור היסטמין מתאי - B על תאי IgE הפעלת נוגדני"
            ],
            "correct_answer": ".2 קיימים ע\"י תאי מאסט - שחרור בועיות היסטמין וסרוטונין IgE קשיר אלרגן לנוגדני",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "109.(Vitiligo) אילו תאים מושמדים במחלת הבהקת?",
            "options": [
                ".1 כדוריות דם אדומות",
                ".2 מלנוציטים",
                ".3 תאי בלוטת התריס",
                ".4 תאי לבלב"
            ],
            "correct_answer": ".2 מלנוציטים",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "110. ?נוגדנים שנקשרים לתאי הגוף וגורמים להרס שלהם הנם דוגמא לרגישות יתר מסוג",
            "options": [
                ".1 1",
                ".2 2",
                ".3 3",
                ".4 4"
            ],
            "correct_answer": ".2 2",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "111. IV מסוג Hypersensitiviy מה נכון לגבי מחלת הסוכרת בתגובתיות יתר?",
            "options": [
                ".1 הסוכרת היא סוכרת סוג 2",
                ".2 ישנו הרס של תאי אלפא בלבלב",
                ".3 הסוכרת נקראת סוכרת נעורים",
                ".4 תשובות 2 ו3- נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 תשובות 2 ו3- נכונות",
            "topic": "אלרגיה ומחלות אוטואימוניות"
        },
        {
            "question": "112. מה מהבאים נכון לגבי שכיחות סרטנים בישראל?",
            "options": [
                ".1 הסרטן הנפוץ בגברים בישראל הוא סרטן המעי הגס",
                ".2 סרטן הריאה הוא הקטלני ביותר בקרב גברים",
                ".3 סרטן השחלה הוא הסרטן הקטלני השני בקרב הנשים בישראל",
                ".4 סרטן לבלב הוא הסרטן הקטלני ביותר"
            ],
            "correct_answer": ".2 סרטן הריאה הוא הקטלני ביותר בקרב גברים",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "113. מה מהבאים נכון לגבי המונח מטאפלזיה?",
            "options": [
                ".1 מדובר בריבוי תאים בעקבות גירוי",
                ".2 מדובר בשאת - תא מתרבה וגודל ללא גירוי חיצוני",
                ".3 מדובר בתהליך זיהומי בלבד",
                ".4 תא תקין מסוג אחד הופך לתא תקין מסוג אחר"
            ],
            "correct_answer": ".4 תא תקין מסוג אחד הופך לתא תקין מסוג אחר",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "114. מי מהבאים אינו קרצינוגן?",
            "options": [
                ".1 טבק",
                ".2 אלכוהול",
                ".3 פרוגסטרון",
                ".4 UV קרינת"
            ],
            "correct_answer": ".3 פרוגסטרון",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "115. מהי המוטציה האופיינית לגנים מדכאי גידול שעלולה להוביל להתפתחות של גידול סרטני?",
            "options": [
                ".1 (תפקוד רכישת) Gain Of Function",
                ".2 (תפקוד אובדן) Loss Of Function",
                ".3 (משקל רכישת) Gain Of Weight",
                ".4 (טמפרטורה אובדן) Loss Of Temperature"
            ],
            "correct_answer": ".2 (תפקוד אובדן) Loss Of Function",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "116. איזה מהמונחים הבאים מאפיין שאת ממאירה?",
            "options": [
                ".1 מטפלסיה",
                ".2 אנאפלסיה",
                ".3 דיספלסיה",
                ".4 נאופלסיה"
            ],
            "correct_answer": ".2 אנאפלסיה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "117. מה מהבאים נכון לגבי שכיחות סרטן השד אצל נשים?",
            "options": [
                ".1 נמצא בכ-50% מהנשים עם סרטן שד BRCA פגם בגן",
                ".2 כאונקוגן פעילות BRCA אין לגן",
                ".3 נמצא בשכיחות נמוכה גם בגידולי מעי גס ושחלה BRCA",
                ".4 נמצא בכ-10% מהנשים עם סרטן שד BRCA פגם בגן"
            ], 
            "correct_answer": ".4 נמצא בכ-10% מהנשים עם סרטן שד BRCA פגם בגן",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "118. מהבאים נכון לגבי קידוד חלבון על ידי חומצות אמינ?",
            "options": [
                ".1 רצף של 3 נוקלאוטידים מקודד לחומצת אמינו",
                ".2 רצף של 2 נוקלאוטידים מקודד לחומצת אמינו",
                ".3 רצף של 3 נוקלאוטידים מקודד לחלבון",
                ".4 אין תשובה נכונה"
            ],
            "correct_answer": ".1 רצף של 3 נוקלאוטידים מקודד לחומצת אמינו",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "119. \"מה מהבאים נכון לגבי המונח \"תסמינים פאראנאופלסטיים",
            "options": [
                ".1 מדובר בתסמינים אותם המטופל לא מרגש בדר\"כ",
                ".2 תסמינים הנגרמים עקב הפרשת הורמונים או חומרים אחרים על ידי תאי הסרטן",
                ".3 מדובר בתסמינים שנגרמים מהטיפול למחלה עצמה",
                ".4 תסמינים הנגרמים על ידי מערכת החיסון עצמה בניסיון להלחם בגידול"
            ],
            "correct_answer": ".2 תסמינים הנגרמים עקב הפרשת הורמונים או חומרים אחרים על ידי תאי הסרטן",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "120. איזה מהסרטנים הבאים נגרם על ידי נגיף?",
            "options": [
                ".1 סרטן המעי הגס",
                ".2 סרטן ריאות",
                ".3 סרטן צוואר הרחם",
                ".4 סרטן שד"
            ],
            "correct_answer": ".3 סרטן צוואר הרחם",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "121. איזה מהגידולים הבאים יוצא דופן?",
            "options": [
                ".1 המנגיומה",
                ".2 פיברומה",
                ".3 אוסטאומה",
                ".4 אדנוקרצינומה"
            ],
            "correct_answer": ".4 אדנוקרצינומה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "122. מה ההבדל בין סרקומה לקרצינומה?",
            "options": [
                ".1 סרקומה נפוצה יתר מקרצינומ",
                ".2 סרקומה היא גידול ממאיר ואילו קרצינומה שפיר",
                ".3 סרקומה מסוכנת יותר מקרצינומה",
                ".4 סרקומה מקורה מתאי רקמת חיבור ואילו קרצינומה מתאי אפיתל"
            ],
            "correct_answer": ".4 סרקומה מקורה מתאי רקמת חיבור ואילו קרצינומה מתאי אפיתל",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "123. מה נכון לגבי אונקוגנים?",
            "options": [
                ".1 loss of function היא דוגמה למוטציה מסוג her מוטציה ב-2",
                ".2 אלו הם גנים האחראים על הורשת תכונות מהורה לילד",
                ".3  התא מגיב לגירויים שלא הגיב אליהם בעבר gain of function-ב",
                ".4 הם גנים נורמאליים האחראים על מחזור התא"
            ],
            "correct_answer": ".3  התא מגיב לגירויים שלא הגיב אליהם בעבר gain of function-ב",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "124. מה מהבאים נכון לגבי שאת ממאירה?",
            "options": [
                ".1 גדלה באופן מקומי בלבד",
                ".2 לעתים מקורה בשאת שפירה שהשתנתה לממאירה",
                ".3 בעלת שוליים מוגדרים",
                ".4 בדרך כלל הפרוגנוזה טובה"
            ],
            "correct_answer": ".2 לעתים מקורה בשאת שפירה שהשתנתה לממאירה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "125. מה נכון לגבי חומרים קרצינוגניים?",
            "options": [
                ".1 מדובר בחומרים כימיים בלבד",
                ".2 הקרצינוגן הנפוץ ביותר הוא טבק",
                ".3 משפיעים על הסיכון לחלות בסרטני מערכת הנשימה בלבד",
                ".4 אחראים לכ 20% ממקרי הסרטן"
            ],
            "correct_answer": ".2 הקרצינוגן הנפוץ ביותר הוא טבק",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "126. מה נכון לגבי מקרי תמותה מסרטן בישראל לפי המצגת שאתות?",
            "options": [
                ".1 האתר השכיח בנשים במגזר היהודי והערבי הוא מעי גס וחלחולת",
                ".2 האתר השכיח בנשים במגזר היהודי והערבי הוא שד",
                ".3 האתר השכיח בגברים במגזר היהודי והערבי הוא מעי גס וחלחולת",
                ".4 האתר הכי פחות שכיח בנשים במגזר היהודי והערבי הוא לבלב"
            ],
            "correct_answer": ".2 האתר השכיח בנשים במגזר היהודי והערבי הוא שד",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "127. אסטרוגן נמצא בקשור לכל הסרטנים הבאים, פרט ל:",
            "options": [
                ".1 סרטן הנרתיק",
                ".2 סרטן הלוע",
                ".3 סרטן הכבד",
                ".4 סרטן צוואר הרחם"
            ],
            "correct_answer": ".2 סרטן הלוע",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "128. (מה מהבאים מאפיין גידול שפיר (שאת טבה",
            "options": [
                ".1 שוליים מוגדרים היטב",
                ".2 גדילה מקומית בלבד",
                ".3 בדר\"כ פרוגנוזה טובה",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "129. של הסרטן Staging מה מהבאים נכון לגבי?",
            "options": [
                ".1 זוהי שיטה לסיווג תאים סרטניים על פי חריגותם המורפולוגית תחת המיקרוסקופ",
                ".2 הם גודל הגידול, מעורבות קשרי לימפה והימצאות Staging-הפרמטרים העיקריים בקביעת ה",
                ".3 Staging היא השיטה היחידה לביצוע TNM",
                ".4 מבצעים באמצעות ניתוח בלבד Staging"
            ],
            "correct_answer": ".2 הם גודל הגידול, מעורבות קשרי לימפה והימצאות Staging-הפרמטרים העיקריים בקביעת ה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "130. מי מהבאים איננו גורם סיכון למוטציות בחומר הגנטי?",
            "options": [
                ".1 רדיקלים חופשיים",
                ".2 חיידקים כדוגמת ריקציה",
                ".3 כשל חיסוני",
                ".4 וירוסים כדוגמת פפילומה או הפטיטיס"
            ],
            "correct_answer": ".2 חיידקים כדוגמת ריקציה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "131. הגיע לטיפולכם אדם עם רזון קיצוני המתלונן על הזעות לילה, חום לעיתים ועייפות רבה. ברקע מעשן כבד כ25 שנה. בנוסף, הבחנתם ששוק ימין שלו אדומה ונפוחה מאוד והוא מציין שהוא כואבת. מה החשד העיקרי במטופל זה?",
            "options": [
                ".1 תהליך גידולי בריאה",
                ".2 דלקת בדרכי השתן",
                ".3 ייתכן שיש לו מחלת הנשיקה",
                ".4 אין לו שום דבר, הכל בראש"
            ],
            "correct_answer": ".1 תהליך גידולי בריאה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "132. :מתארת GAIN OF FUNCTION",
            "options": [
                ".1 מוטציה שלא משפיעה באופן ישיר על גוף האדם",
                ".2 מוטציה שלרוב נגרמת משימוש רחב באנטיביוטיקה",
                ".3 מוטציה שבה החלבון \"מרוויח\" יכולת שלא הייתה לו קודם",
                ".4 כאשר חלבון מאבד יכולת שהייתה לו קודם"
            ],
            "correct_answer": ".3 מוטציה שבה החלבון \"מרוויח\" יכולת שלא הייתה לו קודם",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "133. מהם קרצינוגנים?",
            "options": [
                ".1 פקטורים המעודדים החלמה ממחלות דלקתיות",
                ".2 DNA-פקטורים היכולים לגרום למוטציות ב",
                ".3 גנים המדכאים התפתחות גידולים",
                ".4 טפילים המועברים על ידי קרציות"
            ],
            "correct_answer": ".2 DNA-פקטורים היכולים לגרום למוטציות ב",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "134. בגידול סרטןי Grading-מהו מודד ה?",
            "options": [
                ".1 (המאפיינים הטרטולוגיים של הגידול (מאפיינים הקשורים לנשים הרות",
                ".2 הינו מושג שלא קשור כלל לעולם השאתות Grading",
                ".3 (המאפיינים האנטומיים של הגידול (גודל, חדירה, איברי מטרה",
                ".4 (המאפיינים ההיסטולוגיים של הגידול (שינויים ברמת התא או הרקמה"
            ],
            "correct_answer": ".4 (המאפיינים ההיסטולוגיים של הגידול (שינויים ברמת התא או הרקמה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "135. מהי המוטציה האופיינית לאונקוגנים אשר עלולה להוביל להתפתחות של גידול סרטני?",
            "options": [
                ".1 (תפקוד רכישת) Gain Of Function",
                ".2 (תפקוד איבוד) Loss Of Funtion",
                ".3 (משקל רכישת) Gain Of Weight",
                ".4 Loss Of Temperature"
            ],
            "correct_answer": ".2 (תפקוד איבוד) Loss Of Funtion",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "DNA P53 מה שגוי לגבי גן מתקן?",
            "options": [
                ".1 מקודד חלבון הבודק אם יש מוטציות בפרוטו-אונקוגנים",
                ".2 כאשר הוא פגום אין פיקוח על חלוקת התא",
                ".3 נמצא בכל הנשים עם סרטן השד",
                ".4 איננו פעיל או אינו קיים כלל ב50% מהגידולים הממאירים"
            ],
            "correct_answer": ".3 נמצא בכל הנשים עם סרטן השד",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "137. מה נכון לגבי מקרי תמותה מסרטן בישראל לפי המצגת שאתות?",
            "options": [
                ".1 האתר השכיח בגברים במגזר היהודי והערבי הוא ריאה",
                ".2 האתר השכיח בנשים במגזר היהודי והערבי הוא מעי גס וחלחולת",
                ".3 האתר השכיח בגברים במגזר היהודי הוא ערמונית",
                ".4 אף אחת מהתשובות אינה נכונה"
            ],
            "correct_answer": ".2 האתר השכיח בנשים במגזר היהודי והערבי הוא מעי גס וחלחולת",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "138. :של גידול תלוי ב Staging",
            "options": [
                ".1 גודל הגידול ומידת ההתפשטות לרקמות",
                ".2 מעורבות בלוטות לימפה",
                ".3 הימצאות גרורות",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "139. איזה מההיגדים הבאים בנוגע לסרטן הוא נכון?",
            "options": [
                ".1 (נעשה על ידי אבחנה קלינית ובדיקה מעבדתית (הסתכלות על התאים Staging",
                ".2 Grading-הוא השיטה המקובלת ל TNM",
                ".3 (נעשה על ידי אבחנה קלינית ובאמצעות הדמיה (דימות Grading",
                ".4 דרגת ממאירות) בודקת את אלימות הגידול) Grading"
            ],
            "correct_answer": ".4 דרגת ממאירות) בודקת את אלימות הגידול) Grading",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "140. :הוא סמן לסרטן ה PSA:",
            "options": [
                ".1 שד",
                ".2 שחלה",
                ".3 ערמונית",
                ".4 מעי גס"
            ],
            "correct_answer": ".3 ערמונית",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "141. בתשובה של ביופסיה מבלוטת הערמונית נאמר למטופל שאין צורך בטיפול לסרטן בשלב הזה. איזה משפט מהמשפטים הבאים, סביר שנמצא בדו\"ח הפתולוגי?",
            "options": [
                ".1 נמצא פיזור לימפתי רב",
                ".2 גדילה מקומית בלבד ללא חדירה לרקמות שכנות",
                ".3 ישנה חדירה רבה לרקמות שכנות",
                ".4 הגידול פולשני"
            ],
            "correct_answer": ".2 גדילה מקומית בלבד ללא חדירה לרקמות שכנות",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "142. מה מהבאים נכון לגבי היפרפלזיה?",
            "options": [
                ".1 מדובר בריבוי תאים בעקבות גירוי כלשהו. הריבוי פוסק בעקבות הפסקת הגירוי",
                ".2 מדובר בתא תקין אחד שהופך לתא תקין אחר, בעקבות גירוי",
                ".3 מדובר בדר\"כ בגידול סרטני",
                ".4 אין תשובה נכונה"
            ],
            "correct_answer": ".4 אין תשובה נכונה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "143. בגידול סרטני Staging-מהו מודד ה?",
            "options": [
                ".1 המאפיינים האנטומיים של הגידול (גודל, חדירה, איברי מטרה)",
                ".2 (המאפיינים ההיסטולוגיים של הגידול (שינויים ברמת התא או הרקמה",
                ".3 (המאפיינים הטרטולוגיים של הגידול (מאפיינים הקשורים לנשים הרות",
                ".4 הינו מושג שלא קשור כלל לעולם השאתות Staging"
            ],
            "correct_answer": ".1 המאפיינים האנטומיים של הגידול (גודל, חדירה, איברי מטרה)",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "144. מצביעה לרוב על שאת טובה. מי יוצא דופן בהקשר זה ואינו שאת טובה OMA סיומת?",
            "options": [
                ".1 לימפומה",
                ".2 אדנומה",
                ".3 פפילומה",
                ".4 המנגיומה"
            ],
            "correct_answer": ".1 לימפומה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "145. מה מהבאים נכון לגבי סיבת התמותה המובילה בעולם, עפ\"י מצגת \"שאתות\" שנלמדה בקורס?",
            "options": [
                ".1 דלקת ריאות היא סיבת המוות המובילה בעולם",
                ".2 סרטן הינו הסיבה המובילה למוות בעולם",
                ".3 מחלות לב הן הסיבה המובילה למוות בעולם",
                ".4 מחלות כלי-דם הן הסיבה המובילה למוות בעולם"
            ],
            "correct_answer": ".3 מחלות לב הן הסיבה המובילה למוות בעולם",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "146. בחרו את הקרצינוגן ואת הממאירות שהוא עלול להגביר את הסיכון לה:",
            "options": [
                ".1 אלכוהול - סרטן העור",
                ".2 גז חרדל - סרטן שלפוחית השתן",
                ".3 אסבסט - סרטן העור",
                ".4 טבק - סרטן שלפוחית השתן"
            ],
            "correct_answer": ".4 טבק - סרטן שלפוחית השתן",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "147. מי מהבאים הוא שם של מצב סרטני?",
            "options": [
                ".1 גלאוקומה",
                ".2 סטומה",
                ".3 המטומה",
                ".4 לימפומה"
            ],
            "correct_answer": ".4 לימפומה",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "148. איזה מהמשפטים הבאים בנוגע לגידולים הוא הנכון ביותר?",
            "options": [
                ".1 כל גידול מתבטא כסרטן",
                ".2 לויקמיה הנה דוגמא לשאת שאינה גידולית",
                ".3 הגדלת קשרי לימפה במהלך זיהום הנה דוגמא להליך סרטני",
                ".4 כל סרטן מתבטא כגידול"
            ],
            "correct_answer": ".2 לויקמיה הנה דוגמא לשאת שאינה גידולית",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "149. מי מהחומרים הבאים ידוע כעלול לגרום למוטציות ולסרטן?",
            "options": [
                ".1 שמן זית",
                ".2 שמן קנולה",
                ".3 אלכוהול",
                ".4 אנטיביוטיקה"
            ],
            "correct_answer": ".3 אלכוהול",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "150. לאיזה סרטן עלול לגרום הקרצינוגן אלכוהול?",
            "options": [
                ".1 סרטן הושט",
                ".2 סרטן הכבד",
                ".3 סרטן הפה",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 כל התשובות נכונות",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "151. מה נכון לגבי נאופלזיה?",
            "options": [
                ".1 תא מתרבה וגדל ללא גירוי חיצוני",
                ".2 תהליך פתולוגי",
                ".3 ריבוי תאים פוסק בהפסקת הגירוי",
                ".4 תשובות 1 ו2- נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".4 תשובות 1 ו2- נכונות",
            "topic": "גידולים שפירים וממאירים"
        },
        {
            "question": "152. מה נכון לגבי מחלות רצסיביות בתאחיזה לכרומוזום X?",
            "options": [
                ".1 כל הבנים של אמא נשאית יהיו חולים",
                ".2 כל הבנות של אב חולה יהיו חולות",
                ".3 רק בנות חולות במחלה",
                ".4 אף תשובה אינה נכונה"
            ],
            "correct_answer": ".4 אף תשובה אינה נכונה",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "153. מה מהבאים נכון לגבי מחלה אוטוזומלית רצסיבית?",
            "options": [
                ".1 התורשה תלויה האם הילד הוא זכר או נקבה",
                ".2 לילד שאמו בריאה ואביו חולה יש 50% סיכוי להיות חולה",
                ".3 מבחינה סימפטומטית אין הבדל בין נשא לבריא",
                ".4 המחלות הללו בדרך כלל קלות ולא מגבילות מאוד"
            ],
            "correct_answer": ".2 לילד שאמו בריאה ואביו חולה יש 50% סיכוי להיות חולה",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "154. (אישה בת 37 בשבוע ה- 22 להיריונה מגיעה אליך עם תמונת קריוטיפ של העובר שלה שהופק מדיקור מי שפיר (ראו סרטוט",
            "options": [
                ".1 כוראה על שם הנטינגטון",
                ".2 תסמונת דאון",
                ".3 העובר בריא",
                ".4 ציסטיק פיברוזיס"
            ],
            "correct_answer": ".2 תסמונת דאון",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "155. מהו פנוטיפ?",
            "options": [
                ".1 מכלול התכונות שבאות לידי ביטוי של אורגניזם מסוים",
                ".2 בדיקת מי שפיר, לדוגמא",
                ".3 אחת משתי אפשרויות הורשה גנטית",
                ".4 מכלול הגנים של אורגניזם מסוים"
            ],
            "correct_answer": ".1 מכלול התכונות שבאות לידי ביטוי של אורגניזם מסוים",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "156. צורת התורשה של המופיליה היא?",
            "options": [
                ".1 דומיננטית",
                ".2 רציסיבית",
                ".3 X רציסיבית בתאחיזה לכרומוזום",
                ".4 מוטציות דינמיות"
            ],
            "correct_answer": ".3 X רציסיבית בתאחיזה לכרומוזום",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "157. בזמן שעשיתם עץ הורשה למטופל עם מחלה מסוימת הבחנתם, כי המחלה באה לידי ביטוי אך ורק אצל בנים, מהי הדרך ההורשה הסבירה של המחלה?",
            "options": [
                ".1 הורשה בתאחיזה לכרומוזום 21",
                ".2 X-הורשה בתאחיזה ל",
                ".3 הורשה דומינטטית",
                ".4 הורשה רציסיבית"
            ],
            "correct_answer": ".2 X-הורשה בתאחיזה ל",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "158. מה נכון לגבי הומוזיגוט?",
            "options": [
                ".1 אדם בעל נטיות מיניות לאותו מין העוברות בתורשה",
                ".2 זיווג בין הטרוזיגוט להטרוזיגוט יוביל ל- 75% צאצאים הומוזיגוטיים",
                ".3 בעל שני אללים זהים",
                ".4 אף תשובה אינה נכונה"
            ],
            "correct_answer": ".3 בעל שני אללים זהים",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "159. מי מבין המחלות הבאות איננה מחלה אוטוזומלית רצסיבית?",
            "options": [
                ".1 ציסטיק פיברוזיס",
                ".2 טאי זקס",
                ".3 דושן",
                ".4 כולן מחלות אוטוזומליות רצסיביות"
            ],
            "correct_answer": ".3 דושן",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "160. מה מהבאים נכון לגבי מחלה אוטוזומלית דומיננטית?",
            "options": [
                ".1 לרוב מחלות קלות בהשוואה למחלות אוטוזומליות רצסיביות",
                ".2 המחלה תתבטא תמיד באותה צורה באנשים שונים",
                ".3 אין הבדל במחלה בין הומוזיגוט להטרוזיגוט",
                ".4 שוני בין המינים תלוי במחלה"
            ],
            "correct_answer": ".1 לרוב מחלות קלות בהשוואה למחלות אוטוזומליות רצסיביות",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "161. צורת התורשה של אכונדרופלזיה היא?",
            "options": [
                ".1 מוטציות דינמיות",
                ".2 רציסיבית",
                ".3 דומיננטית",
                ".4 X תאחיזה לכרומוזום"
            ],
            "correct_answer": ".3 דומיננטית",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "162. מה מהבאים נכון לגבי הפרעות כרומוזומאליות?",
            "options": [
                ".1 (לרוב ניתנות לאבחנה בעזרת בדיקת \"קריוטיפ\" (למשל, באמצעות דיקור מי-שפיר או דגימת סיסי שלייה",
                ".2 מיעוטן יסתיימו בהפלה טבעית",
                ".3 נובעות ממוטציה נקודתית בגן מסוים",
                ".4 הפגם קיים בכרומוזומי המין בלבד"
            ],
            "correct_answer": ".1 (לרוב ניתנות לאבחנה בעזרת בדיקת \"קריוטיפ\" (למשל, באמצעות דיקור מי-שפיר או דגימת סיסי שלייה",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "163. לאמא אווזה יש שיער שחור (גנוטיפ: שחור, בלונדיני), ולאבא אווזי יש שיער בלונדיני (גנוטיפ:בלונדיני, בלונדיני) ידוע כי צבע שיער שחור הינו תכונה דומיננטית, מה הסיכוי להיווצרות עובר עם שיער שחור?",
            "options": [
                ".1 75%",
                ".2 50%",
                ".3 25%",
                ".4 0%"
            ],
            "correct_answer": ".2 50%",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "164. היא (CF) צורת התורשה של ציסטיק פיברוזיס?",
            "options": [
                ".1 רציסיבית",
                ".2 דומיננטית",
                ".3 X בתאחיזה לכרומוזום",
                ".4 מוטציה דינמית"
            ],
            "correct_answer": ".1 רציסיבית",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "165. מאפיין CGG פגם ברצף הנוקלאוטידים:",
            "options": [
                ".1 (Fragile X Syndrome) שביר X",
                ".2 ציסטיק פיברוזיס",
                ".3 תסמונת דאון",
                ".4 טאי זקס"
            ],
            "correct_answer": ".1 (Fragile X Syndrome) שביר X",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "166. מה שגוי לגבי כרומוזומים?",
            "options": [
                ".1 כל תא (מלבד תאי המין) באדם מכיל 46 כרומוזומים",
                ".2 באדם ישנם 46 זוגות כרומוזומים אוטוזומליים בכל תא",
                ".3 קיים זוג כרומוזומי מין בכל תא באדם",
                ".4 באדם ישנם 22 זוגות כרומוזומים אוטוזומליים בכל תא"
            ],
            "correct_answer": ".4 באדם ישנם 22 זוגות כרומוזומים אוטוזומליים בכל תא",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "167. מהו גנוטיפ?",
            "options": [
                ".1 בדיקת מי שפיר, לדוגמא",
                ".2 מכלול הגנים של אורגניזם מסוים",
                ".3 מכלול התכונות שבאות לידי ביטוי של אורגניזם מסוים",
                ".4 אחת משתי אפשרויות הורשה גנטית"
            ],
            "correct_answer": ".2 מכלול הגנים של אורגניזם מסוים",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "168. ציסטיק פיברוזיס היא מחלה במנגנון הורשה:",
            "options": [
                ".1 תאחיזה באיקס",
                ".2 אוטוזומלית רצסיבית",
                ".3 זו אינה מחלה גנטית, אלא זיהומית",
                ".4 אוטוזומלית דומיננטית"
            ],
            "correct_answer": ".2 אוטוזומלית רצסיבית",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "169. במשפחה מסויימת קיימת מחלה בעלת בסיס גנטי. במשפחה זו גם הזכרים וגם הנקבות חולים. בנוסף, לשני הורים בריאים עלולים להיות צאצאים חולים. מה צורת ההורשה המאפיינת מחלה זו?",
            "options": [
                ".1 אוטוזומלית דומיננטית",
                ".2 תאחיזה באיקס",
                ".3 מוטציה דינמית",
                ".4 אוטוזומלית רצסיבית"
            ],
            "correct_answer": ".4 אוטוזומלית רצסיבית",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "170. מה נכון לגבי תאחיזה?",
            "options": [
                ".1 נטייה של שני גנים סמוכים על אותו כרומוזום לעבור יחד מדור לדור",
                ".2 כאשר שני גנים בכרומוזומים הומולוגיים אוחזים ידיים",
                ".3 רצף של גנים הנאחזים יחד בגן המקור בעת הורשה מדור לדור",
                ".4 כל התשובות נכונות"
            ],
            "correct_answer": ".1 נטייה של שני גנים סמוכים על אותו כרומוזום לעבור יחד מדור לדור",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "171. בזמן שעשיתם עץ הורשה למטופל עם מחלה מסוימת הבחנתם, כי המחלה מדלגת על דורות (לא מופיעה בכל דור) ולא מבחינה בין זכרים לנקבות, מהי הדרך ההורשה הסבירה של המחלה?",
            "options": [
                ".1 הורשה דומינטטית",
                ".2 X-הורשה בתאחיזה ל",
                ".3 הורשה רציסיבית",
                ".4 הורשה בתאחיזה לכרומוזום 21"
            ],
            "correct_answer": ".3 הורשה רציסיבית",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "172. מטופלת אשר הגיעה אליכם מאוד מודאגת מאחר ובני משפחתה נבדקו וחלקם נמצאו חולים בהמופיליה. מה תענו למטופלת המודאגת?",
            "options": [
                ".1 אל דאגה, המחלה משפיעה בעיקר על העיניים וניתן לטפל בעזרת משקפיים",
                ".2 אין לך מה לדאוג, המחלה מתבטאת בנשים בגיל מאוד מאוחר",
                ".3 הסירי דאגה מליבך, המחלה בתאחיזה לכרומוזום X ונשים בד\"כ נשאיות ואינן חולות",
                ".4 יש ללכת להבדק במהרה אצל גנטיקאי, כולל פרופיל גנטי משפחתי מלא מאחר ומחלה זו תפגע במערכת העצבים"
            ],
            "correct_answer": ".4 יש ללכת להבדק במהרה אצל גנטיקאי, כולל פרופיל גנטי משפחתי מלא מאחר ומחלה זו תפגע במערכת העצבים",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "173. והיא דומיננטית, וכי האם איננה נושאת את הגן הפגום. מה הסיכוי להיווצרות עובר זכר עם זרת ארוכה מהרגיל X לאבא יוסף יש זרת ארוכה מהרגיל, ולאמא יוספה יש זרת נורמלית. ידוע כי אורך הזרת הינו תכונה המועברת בכרומוזום?",             
            "options": [
                ".1 75%",
                ".2 0%",
                ".3 50%",
                ".5 25%"
            ],
            "correct_answer": ".3 50%",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "174. מה שגוי לגבי ציסטיק פיברוזיס ?",
            "options": [
                ".1 פגם בתעלת כלור המוביל לפגיעה במספר מערכות בגוף",
                ".2 מוטציה אוטוזומלית דומיננטית",
                ".3 שכיחה באשכנזים",
                ".4 מחלה אוטוזומלית רצסיבית"
            ],
            "correct_answer": ".2 מוטציה אוטוזומלית דומיננטית",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "175. הוא דוגמא ל X סוג דם:",
            "options": [
                ".1 תאחיזה",
                ".2 הטרוזיגיות",
                ".3 חדירות",
                ".4 קו-דומיננטיות"
            ],
            "correct_answer": ".4 קו-דומיננטיות",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        },
        {
            "question": "177. מה שגוי לגבי תסמונת דאון?",
            "options": [
                ".1 מהממוצע נמוך IQ המטופלים בעלי",
                ".2 מראה פנים טיפוסי עם גשר אף שטוח ולשון גדולה",
                ".3 טריזומיה בכרומוזום 8",
                ".4 קיימת נטיית יתר ללוקמיה לימפובלסטית וסרטן דם"
            ],
            "correct_answer": ".3 טריזומיה בכרומוזום 8",
            "topic": "גנטיקה ומחלות גנטיות"
        }
    ]
}
